\section{TINJAUAN PUSTAKA}

\newcommand{\argmin}[1]{\underset{#1}{\operatorname{arg}\,\operatorname{min}}\;}
\newcommand{\argmax}[1]{\underset{#1}{\operatorname{arg}\,\operatorname{max}}\;}

\subsection{Model Ensemble} \label{ensmod}

Menurut \cite{sr}, Model Ensemble merupakan suatu metode untuk mengombinasikan beberapa model (learner) untuk mendapatkan hasil prediksi yang lebih baik dibandingkan dengan hasil prediksi yang didapatkan dari suatu model yang berdiri sendiri. Model Ensemble bisa dibangun dengan memperhatikan pemilihan metodologi untuk melakukan pemodelan pada model-model dasar
atau model dasar dan memilih proses untuk menggabungkan hasil prediksi dari model dasar. Terdapat beberapa prinsip yang perlu diperhatikan dalam melakukan train pada model Ensemble, yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Diversitas
	\\
	Model Ensemble yang memiliki performa prediktif yang baik bisa dicapai dengan menggunakan berbagai "indukti zf bias". Oleh karena itu, model dasar yang digunakan harus cukup berbeda untuk mendapatkan hasil performa prediktif yang diinginkan.
	
	\item Performa prediktif
	\\
	Model dasar harus memiliki performa prediktif setinggi mungkin.
\end{enumerate}
\par
Hal utama dalam menggabungkan dua prinsip dasar ini adalah untuk menggabungkan model dasar dengan galat yang tidak saling berkorelasi dalam suatu model Ensemble. Hal ini dikarenakan secara empiris dan teoritis telah ditunjukkan bahwa performa prediktif dari keseluruhan Ensemble memiliki korelasi positif dengan asumsi dimana galat yang dihasilkan oleh model dasar saling tidak berkorelasi. Terdapat beberapa pendekatan yang digunakan untuk mencapai diversitas pada model dasar, yaitu:
\begin{enumerate}
	\item Memanipulasi prediktor
	\\
	Pada pendekatan ini setiap model dasar dimodelkan dengan menggunakan data latih (\textit{training}) yang dibagi menjadi beberapa bagian sedemikian sehingga setiap bagian tersebuat dimodelkan dengan menggunakan setiap model dasar.
	\item Memanipulasi algoritma pemodelan
	\\
	Pada pendekatan ini, kegunaan dari setiap model dasar diubah. Sebagai ilustrasi, ketika membangun model Ensemble dari Decision Tree, keacakan bisa dimasukan dengan memilih satu dari beberapa pembagi prediktor terbaik setiap bagian. Cara lain untuk menghasilkan diversitas adalah dengan melakukan pemodelan dengan nilai hiperparameter bermacam-macam.
	
	\item Partisi
	\\
	Diversitas bisa dicapai dengan pembagian data asli menjadi beberapa data dengan yang lebih kecil yang kemudian pemodelan dilakukan dengan menggunakan data-data yang lebih kecil tersebut. Terdapat dua jenis partisi, yaitu partisi secara horizontal dan vertikal. Partisi secara horizontal dilakukan dengan membagi observasi namun menggunakan semua prediktor pada data asli sedangkan partisi secara vertikal dilakukan dengan membagi prediktor pada data asli namun menggunakan semua observasi.
	\item Manipulasi output
	\\
	Pendekatan ini mengacu pada teknik yang mengombinasikan beberapa model untuk data biner menjadi satu model data multilabel. 
	\item hibridisasi Ensemble
	\\
	Pendekatan ini menggabungkan paling sedikit dua strategi ketika membangun model Ensemble. Model Ensemble yang menggunakan pendekatan ini antara lain adalah Random Forest.Model Random forest menggunakan dua strategi yaitu memanipulasi  observasi-observasi data saat membangun setiap pohon dan memanipulasi algoritma dengan memilih secara acak sebagian dari prediktor pada setiap simpul (\textit{node}).
\end{enumerate}
Kemudian, hal lain yang perlu diperhatikan dalam membangun model Ensemble adalah proses menggabungkan hasil prediksi dari \textit{base model} menjadi satu prediksi. Berikut dibawah ini, merangkum beberapa pendekatan untuk menggabungkan hasil prediksi.
\begin{enumerate}
	\item Metode Pembobotan
	
	\
	Hasil di prediksi model dasar bisa dikombinasikan dengan menggunakan bobot pada setiap model dasar. Pendekatan pembobotan ini lebih cocok untuk kasus dimana performa dari model dasar bisa dibandingkan. \textit{Majority voting} merupakan metode pembobotan paling sederhana untuk masalah klasifikasi dimana kelas yang terpilih dari hasi prediksi model dasar merupakan kelas dengan jumlah terbanyak. Metode pembobotan lainnya adalah \textit{weighted majority voting}. Metode ini digunakan jika hasil akurasi antara model dasar tidak identik. Jika hasil akurasi tidak identik, maka memberikan bobot lebih pada model dasar yang memiliki kemampuan menghasilkan akurasi yang lebih tinggi merupakan hal yang masuk akal. Selain itu, bobot bisa juga ditentukan dengan menggunakan fungsi objektif dimana bobot diberi konstrain,yaitu jumlah bobot harus sama dengan satu dan bobot harus berada pada $[-1,1]$. 
    \item Metode \textit{Meta-learning}
	\

	Metode \textit{meta-learning} merupakan proses memodelkan \textit{learner} (model). Metode \textit{meta-learning} beberda dari model pada umumnya karena 
	model ini menggunakan lebih dari satu tahap pemodelan. Dalam paradigma \textit{meta-learning}, hasil prediksi dari model dasar digunakan sebagai input pada model meta untuk memperoleh hasil prediksi akhir. Metode model meta sangat baik dalam kasus dimana model dasar tertentu memiliki performa yang berbeda pada ruang bagian (\textit{subspace}) yang berbeda. Sebagai contoh, ketika model dasar secara konsisten mengklasifikasikan observasi tertentu dengan benar ataupun dengan tidak benar. Metode Staking merupakan metode yang paling terkenal dalam penggunaan model meta. Dengan menggunakan model meta, metode ini mencoba untuk memilih model dasar yang reliabel. Pada metode Stacking, gugus data tingkat lanjut (\textit{meta-dataset}) merupakan gugus data yang berisi hasil prediksi dari setiap model dasar dengan banyaknya observasi seperti gugus data asli. 
	\end{enumerate}

\subsection{Metode Validasi-silang}
Menurut \cite{rasch}, validasi-silang atau \textit{cross-validation} merupakan salah satu metode untuk mengevaluasi dan memilih model. Ide utama dari validasi-silang adalah setiap observasi pada gugus data punya kesempatan untuk menjadi data uji (\textit{testing data}). Validasi-silang k-lipat (\textit{k-fold cross-validation}) merupakan kasus khusus dari validasi-silang yakni pengulangan pada gugus data dilakukan sebanyak k kali. Pada setiap ulangan, gugus data dibagi menjadi k bagian: satu bagian digunakan sebagai data uji dan bagian k-1 bagian digabungkan menjadi satu data latih (\textit{training data}). Proses ini dapat dapat dilihat pada Gambar \ref{fig:CV}.

\begin{figure}[!htb]
		\includegraphics[scale=3.25]{pics/CV.png}
		\centering
		\caption{Proses Validasi-Silang K lipat}
		\label{fig:CV}
\end{figure}    


Berdasarkan Gambar \ref{fig:CV}, model yang dibagun dengan meenggunakan k data latih indentik satu satu sama lain. Kemudian, berdasarkan model yang dibangun pada tiap lipat tersebut, dilakukan prediksi variable respon untuk data uji dengan menggunakan variabel prediktor pada data uji di setiap lipatan. Performa model pada data uji di setiap lipatan dihitung berdasarkan ukuran performa model yang telah ditentukan oleh pengguna. Sehingga, pada setiap lipatan dihasilkan nilai performa model. Selanjutnya, performa total model dapat dihitung dengan rataan aritmatik dari k performa model. Mengevaluasi performa model dengan validasi silang memiliki keuntungan dalam menurunkan bias pesimistis yang diakibatkan oleh penggunan data latih yang hanya sekali saja (walaupun dengan jumlah observasi yang besar).

\subsection{Hiperparameter}
Menurut \cite{probst} , hiperparameter merupakan suatu parameter pada model klasifikasi yang nilainya di tentukan sebelum proses pemodelan dimulai. Umumnya, konfigurasi hiperparameter  untuk suatu gugus data dapat ditentukan dengan menggunakan nilai hiperparameter bawaan (default) yang telah disediakan oleh suatu paket program. Cara lain yang dapat ditempuh adalah dengan melakukan pengaturan (tuning) hiperparameter yang mencoba meminimumkan rata-rata galat generalisasi (expected generalization error) dari suatu model. Pengaturan hiperparameter ini sangat bergantung terhadap data, yang berarti hiperparameter yang diperoleh bernilai berbeda antara data satu dan lainnya. Proses pencarian hiperparameter ini biasanya menggunakan suatu skema resampling seperti validasi-silang untuk mengevaluasi bagaimana pengaruh nilai hiperparameter tertentu terhadap penurunan rata-rata galat generalisasi. 


\subsection{Super Learner}
Super Learner pertama kali diusulkan oleh \cite{Laan} yang didefinisikan sebagai model untuk menyeleksi model. Kemudian, \cite{pol} melakukan formulasi agar Super Learner dapat dimplementasikan dalam konteks prediksi. Implementasi tersebut dapat diwujudkan dalam bentuk algoritme sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
	\item Memodelkan setiap kandidat model dasar, dengan menggunakan gugus data lengkap, $\mathcal{W}=\{W_{i}:i=,1,\ldots,n\}$, dimana $W_{i}=(Y_{i},X_{i})$ untuk mengestimasi $\hat{\Psi}_{v}(X)$, $v=1,2,\ldots,V$.
	\item Membagi data menjadi $K$ blok, menurut validasi-silang $K$ lipat. Kemudian, pada validasi-silang tersebut, didefinisikan $T(k)$ sebagai sebagai gugus data latih ke-$k$ dan $K(k)$ merupakan data validasi yang bersesuaian pada validasi-silang $K$ lipat untuk $k=1,2,\ldots,K$.
	
	\item Pada setiap lipat ke-$k$, semua kandidat model dasar dimodelkan menggunakan $T(k)$ dan hasil prediksinya disimpan  $K(k)$, $\hat{\Psi}_{k,T(k)}(X_{i}), W_{i} \in K(k)$ untuk $k=1,2,\ldots,K$.
	\item Menggabungkan hasil prediksi semua kandidat model dasar untuk membentuk matriks $Z$
	berukuran $n\times V$, $Z=\{\hat{\Psi}_{v,T(k)}(X_{K}(k),k=1,2,\ldots,K $dan $ v=1,2,\ldots,V\}$, dimana notasi 
    $X_{K}(k)=(X_{i}: W_{i}\in K(k))$ melambangkan peubah prediktor dari data validasi ke $K(k)$.
	\item Mendefinisikan keluarga kombinasi terboboti atau family of weighted combination dari kandidat model dasar yang terindek dengan bobot $\beta$.	
	\begin{equation}
	g(z|\beta)=\sum_{v=1}^{V} \beta_{v}\hat{\Psi}_{k,T(k)}(X_{K}(k), \beta_{v} \geq 0 \text{  } \forall v, \sum_{v=1}^{V} \beta_{v}=1
	\end{equation}
	
	\item Menentukan nilai $\beta$ yang dapat meminimumkan resiko validasi-silang dari kandidat model dasar 
	 $\sum_{k=1}^{K} \beta_{k}\hat{\Psi}_{k}$ berdasarkan semua kombinasi $\beta$ yang memenuhi:
	 \begin{equation}\label{risksl}
	 	\argmin{\beta} \sum_{i=1}^{n}(Y_{i}-g(z_{i}|\beta))^{2}.
	 \end{equation} 
	 \item Menggabungkan $\hat{\beta}$ dengan 
	 $\hat{\Psi}_{v}(X), v=1,2,\ldots,V$ berdasarkan persamaan $g(z|\beta)$ untuk memperoleh prediksi akhir dari super learner:
	 \begin{equation*}
	 	\hat{\Psi}_{SL}(X)=\sum_{v=1}^{V}\hat{\beta}_v\hat{\Psi}_{v}(X)
	 \end{equation*}
\end{enumerate}
Algoritme Super Learner diatas, dapat dirangkum menjadi suatu diagram proses seperti pada Gambar \ref{fig:superlearner}.

\begin{figure}[!htb]
		\includegraphics[scale=3.25]{pics/SuperLearner.png}
		\centering
		\caption{Diagram Proses Algoritme Super Learner}
		\label{fig:superlearner}
\end{figure}    

Secara Teori, Super Learner tidak membatasi keluarga kombinasi terboboti yang digunakan untuk melakukan Ensemble pada kandidat model dasar. Batasan ruang parameter untuk $\beta$ adalah kombinasi kandidat model dasar haruslah konveks. Hal ini mengakibatkan kestabilan yang lebih baik pada hasil akhir Super Learner. Kombinasi konveks ini tidak hanya termotivasi secara empiris, namun didukung juga dengan teori. Hasil \textit{oracle} untuk Super Learner membutuhkan suatu fungsi kerugian (\textit{loss function}) yang terbatas (\textit{bounded}). Membatasi dengan menggunakan kombinasi konveks berimplikasi bahwa jika setiap kandidat model dasar terbatas, maka kombinasi konveksnya juga akan terbatas. 

\
Menurut \cite{pol}, sifat \textit{oracle} pada Super Learner menunjukkan bahwa jika banyaknya kandidat model dasar, $V(n)$, ada sebanyak polinomial dari ukuran sampel, maka \textit{selector} validasi-silang secara asimtotik sama dengan \textit{oracle selector} (berdasarkan ukuran sampel dari data latih), atau validasi-silang \textit{selector} mencapai \textit{parametric rate} $log(n)/n$. Jadi dalam skenario yang lebih realistis, yaitu tidak ada kandidat  model dasar yang  mencapai konvergensi rata-rata, validasi-silang \textit{selector} memilih kandidat model dasar  menunjukkan hal yang sama seperti \textit{orecle selector} memilih kandidat model dasar secara asimtotik. Hal ini berimplikasi Super Learner akan menunjukkan hasil pilihan terbaik untuk suatu gugus data tertentu diantara keluarga kombinasi terboboti dari keluarga kandidat model dasar. Secara khusus, hal ini membuktikan bahwa, dengan memasukan semua model-model kompetitor (model-model lain) ke dalam kandidat model dasar, Super Learner akan mengalahkan model-model kompetitor tersebut secara asimtotik, bahkan walaupun model-model kompetitor tersebut dapat berkembang sebesar polinomial dalam ukuran sampel. Pemberiaan nama Super Learner oleh \cite{pol} dikarenakan model ini mampu menyediakan sistem mengombinasukan banyak model-model ke dalam satu model yang lebih baik. 


\subsection{Ukuran Performa Model}
Menurut \cite{akosa}, dalam model klasifikasi ukuran performa model yang sering digunakan adalah akurasi. Nilai akurasi ini diperoleh berdasarkan nilai-nilai yang ada dalam Confusion Matrix, yaitu \textit{True Positive} (TP), \textit{False Negative} (FN), \textit{False Positive} (FP) dan \textit{True Negative} (TN) yang dapat dirangkum seperti pada Tabel \ref{confmat}. TP didefinisikan sebagai banyaknya kasus positif yang diklasifikasikan secara benar, FN didefinisikan sebagai banyaknya kelas positif yang diklasifikasikan sebagai kelas negattif. Kemudian, FP didefinisikan sebagai banyaknya kelas negatif yang diklasifikasikan postif dan TN didefinisikan sebagai banyaknya kelas negatif yang diklasifikasikan dengan benar.
\begin{table}[!htb]
	\caption{ Confusion Matrix untuk klasifikasi dengan dua kelas}
	\label{confmat}
	\centering
	\begin{tabular}{M{3cm}  M{3.5cm} M{3.5cm}}
		\hline
		  & Positive prediction & Negative prediction \\
		\hline 
		Actual positive & True Positive (TP) & False Negative (FN)\\
		Actual Negative & False Positive (FP) & True Negative (TN)\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Berdasarkan Confusion Matrix ini, dapat didefinisikan berbagai macam ukuran performa model (seperti akurasi) yang beberapa dapat dilihat pada Tabel \ref{perfd}.
\begin{table}[!htb]
	\caption{Ukuran performa model berdasarkan Confusion Matrix}
	\label{perfd}
	\centering
	\begin{tabular}{C{m{4cm}}  C{m{5cm}}}
		\hline
		Ukuran & Rumus \\
     	\hline 
		Akurasi &  $\dfrac{\text{TP}+\text{TN}}{\text{TP}+\text{TN}+\text{FP}+\text{FN}}$ \\
		\textit{Misclassification rate} & $\dfrac{\text{FP}+\text{FN}}{\text{TP}+\text{TN}+\text{FP}+\text{FN}}$ \\
		Sensitivitas atau \textit{Recall} &
		$\dfrac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FN}}$ \\
		Spesifisitas &
		$\dfrac{\text{TN}}{\text{TN}+\text{FP}}$ \\
		Presisi &
		$\dfrac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FP}}$ \\
		
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Ukuran performa model lainnya yang sering digunakan khususnya untuk memandingkan antara model adalah Kurva ROC. Menurut \cite{kuhn}, kurva ROC yang merupakan singkatan dari Reciver Operating Characteristic dapat dibuat dengan mengevaluasi peluang yang diperoleh dari hasil prediksi dengan menggunakan berbagai ambang batas \textit{threshold}. Ambang batas yang dimaksud disini adalah batasan yang digunakan untuk menentukan hasil prediksi yang berupa peluang menjadi kelas positif atau negatif. Sebagai ilustrasi, misalkan peluang dari hasil prediksi pada suatu observasi adalah 0.6. Jika amabang batas yang dipilih adalah 0.5 maka hasil prediksi tersebut menjadi kelas positif. Namun, jika ambang batas yang dipilih adalah 0.7 maka hasil prediksi tersebuut menjadi kelas negatif. Perubahan ambang batas ini menyebabkan nilai sensitifitas dan spesifisitas juga ikut berubah karena kedua ukuran perfoma model tersebut sangat peka terhadap banyaknya kelas positif (sensitifitas) atau kelas negatif (spesifisitas). Perubahan nilai sensitifitas dan spesifisitas, yang disebabkan oleh ambang batas, dapat digambarkan menjadi suatu kurva yaitu Kurva ROC.
\begin{figure}[!htb]
	\includegraphics[scale=0.5]{pics/ROC.png}
	\centering
	\caption{Kurva Reciver Operating Characteristic (ROC) }
	\label{fig:roc}
\end{figure}    

Gambar \ref{fig:roc} merupakan salah satu contoh dari kurva ROC dengan ilustrasi dua titik yang diperoleh dari ambang batas yang berbeda. Pada titik merah, saat ambang batas bernilai 0.3, sensitifitas yang diperoleh adalah 0.6 dan spesifisitasnya 0.78. Sementara itu, saat ambang batas bernilai 0.5 sensitifitas yang diperoleh adalah 0.4 dan spesifisitasnya 0.929. Garis diagonal berwarna hijau pada Gambar \ref{fig:roc} adalah kurva ROC yang didapatkan dari \textit{random guessing} atau menebak yang mana kelas positif atau kelas negatif.
\
Menurut \cite{kuhn}, kurva ROC ini dapat digunakan untuk mengevaluasi model secara kuantitatif. Model yang sempurna adalah model yang mampu memisahkan dua kelas dengan nilai sensitifitas dan spesifisitas satu. Secara visual, kurva ROC akan berupa satu langkah antara $(0,0)$ dan tetap konstan dari $(0,1)$ sampai $(1,1)$.Daerah dibawah kurva ROC seperti ini bernilai satu. Model yang sangat tidak efektif menghasilkan kurva ROC yang mendekati garis diagonal berwarna hijau pada Gambar \ref{fig:roc} dan memiliki nilai daerah dibawah kurva  yang dekat dengan 0.5. Daerah dibawah kurva ROC ini sering disebut dengan AUC yang merupakan singkatan dari Area Under Curve. Membandingkan kurva ROC (atau AUC) sangat berguna untuk mengevaluasi performa model dua atau lebih dengan beberapa prediktor yang berbeda (untuk model yang sama), beberapa hiperparamter yang berbeda (dalam konteks model yang sama), atau beberapa jenis model yang berbeda.

\subsection{Cuckoo Search}
Menurut \cite{ys}, Cuckoo Search merupakan algoritma yang didasarkan pada perilaku beberapa spesies burung Cuckoo sebagai parasit indukan, yakni burung Cuckoo memanfaatkan induk burung lain (baik spesies yang sama maupun tidak) untuk membesarkan anaknya. Hal ini dilakukan dengan menaruh telurnya pada sarang induk lain. Kemudian, setelah menetas anak burung Cuckoo ini secara naluri akan menyingkirkan telur burung lain dari sarangnya dan juga meniru suara anak burung induk lain tersebut.
\

\begin{enumerate}
	\item Setiap burung cuckoo bertelur hanya satu telur pada waktu tertentu dan menaruh secara acak telurnya pada sarang burung lain yang disebut host.
	\item Sarang terbaik dengan telur berkualitas tinggi akan dipertahankan sampai ke generasi beriktnya.
	\item Banyaknya sarang host yang tersedia tetap, dan telur yang berada pada sarang burung host didapati  bukan merupakan telur dari burung host dengan peluang $p_{a} \in [0,1]$. Pada kasus ini, burung host bisa membuang telur burung cuckoo keluar ataupun meninggalkan sarangnya, dan membuat suatu sarang yang baru.    
\end{enumerate}	

\
Untuk masalah \textit{maximization}, nilai fungsi \textit{fitness} sebanding dengan nilai dari fungsi objektif. 
Hal lain yang perlu diperhatikan adalah setiap telur dalam sarang merepresentasikan solusi dan setiap telur cuckoo merepresentasikan suatu solusi baru. Telur cuckoo tersebut dianggap sebagai solusi baru yang lebih baik untuk menggantikan telur (solusi yang kurang baik) dalam sarang. Tentu saja Cuckoo Search dapat diperluas untuk kasus yang lebih rumit, yaitu saat setiap sarang memiliki beberapa telur yang merepresentasikan suatu himpunan solusi. Dalam kasus hanya terdapat satu telur pada satu sarang, tidak terdapat perbedaan antara telur, sarang atau cuckoo. 

Algoritme Cuckoo Search menggunakan kombinasi yang seimbang antara \textit{random walk} lokal dan global, yang dikendalikan dengan parameter \textit{switching} $p_{a}$. \textit{Random Walk} lokal dapat dituliskan sebagai 
\begin{equation}\label{localRW}
x_{i}^{t+1}=x_{i}^{t}+\alpha s \oplus H(p_{a}-\epsilon) \oplus (x^{t}_{j}-x^{t}_{k}).
\end{equation}

dimana  $x^{t}_{j}-x^{t}_{k}$ merupakan dua solusi yang berbeda yang dipilih secara acak. $H(u)$ merupakan fungsi Heaviside, $\epsilon$ merupakan bilangan acak yang diperoleh dari distribusi seragam, dan $s$ merupakan suatu \textit{step size} atau ukuran langkah. Di lain pihak, \textit{random walk} global didapatkan dengan menggunakan L\'{e}vy Flight
\begin{equation}\label{globalRW}
x_{i}^{t+1}=x_{i}^{t}+\alpha L(s,\lambda),
\end{equation}
dimana 

\begin{equation}\label{levy}
L(s,\lambda)= \dfrac{\lambda \Gamma(\lambda) \sin(\pi \lambda/2)}{\pi s^{1+\lambda}} \; (s>0).
\end{equation}

Pada Persamaan \ref{levy}, $\alpha>0$ merupakan \textit{step size scaling factor}, yang mana berhubungan dengan skala dari masalah yang ingin diselesaikan. Lebih lanjut, L\'{e}vy distribusi memiliki fungsi kepekatan peluang 
\begin{equation}
f(x)=x^{-\lambda}, \;  1\leq\lambda \leq 3
\end{equation}
dimana distribusi ini memiliki keragaman dan rataan tak hingga.

\
Berdasarkan ketiga aturan dasar Cuckoo Search, langkah-langkah untuk menerapkan Cuckoo Search adalah sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
	\item Menentukan fungsi objektif $f(\mathbf{x}), \mathbf{x}=(x_{1},x_{2},\ldots, x_{d})^{T}$, dengan $d$ merupakan banyaknya peubah.
	\item Membangkitkan populasi awal dari sarang burung host $x_{i}$, untuk $i=1,2,3,\ldots,n$
	\item Untuk $t<max(G)$, dimana $max(G)$ merupakan banyaknya generasi atau sampai suatu kondisi berhenti terpenuhi, lakukan:
	\begin{enumerate}
		\item Mendapatkan (telur) burung cuckoo secara acak dengan menggunakan L\'{e}vy Flight pada persamaan \ref{globalRW} dan mengevaluasi nilai fungsi \textit{fitness} $F_{i}$.
		\item Memilih suatu sarang host secara acak dari $n$ sarang host (sebut saja sarang host terpilih dengan $j$) dan mengevaluasi fungsi \textit{fitness} $F_{j}$
		\item Jika $F_{i}>F_{j}$, maka ganti sarang burung ke $j$  dengan solusi yang baru $i$. Jika $F_{i} \leq F_{j}$, maka jadikan $j$ sebagai solusi.
		\item  Memnyingkirkan sarang burung terburuk dengan proporsi $p_{a}$ dan kemudian membangun sarang burung yang baru dengan
		menggunakan persamaan \ref{localRW}.
		\item Menyimpan hasil solusi terbaik atau (sarang burung dengan solusi yang baik).
		\item Mengurutkan solusi-solusi tersebut dan menemukan solusi aktual yang terbaik.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Langkah-langkah Cuckoo Search ini dapat dirangkum pada diagram alir pada Lampiran \ref{digcs}. 

\
Persamaan \ref{globalRW} merupakan persamaan stokastik yang penting untuk \textit{random walk}. Secara umum, \textit{random walk} merupakan suatu rantai Markov yang \textit{state} berikutnya hanya bergantung pada \textit{state} saat ini dan peluang transisinya. Lebih lanjut, sebagian solusi baru dapat dibangkitkan cukup jauh dari solusi terbaik saat ini akan memastikan Cuckoo Search tidak terjebak pada optimum lokal.
\
Bilangan acak dengan L\'{e}vy Flight dapat dibangkitkan dengan dua langkah, yaitu memilih arah secara acak dan membangkitkan langkah-langkah (\textit{steps}) yang sesuai dengan distribusi L\'{e}vy. Pembangkitkan arah dilkaukan dengan menggunakan distribusi seragam. Ada beberapa cara untuk melakukan hal ini, yang paling efisien dan mudah adalah menggunakan algoritma Mantegna untuk distribusi L\'{e}vy yang stabil. Dalam algoritma Mantegna, ukuran langkah $s$ dapat dihitung dengan menggunkan dua distribusi normal $U$ dan $V$ melalui transformasi berikut ini:
\begin{equation}
s=\dfrac{U}{|V|^{1/\lambda}},
\end{equation}
dimana
\begin{equation}
U \sim N(0,\sigma^{2}) , V \sim N(0,1).
\end{equation}
Notasi $U \sim N(0,\sigma^2)$ berarti sampel diambil dari distribusi normal dengan rataan 0 dan ragam $\sigma^{2}$. Ragam dapat dihitung dengan
\begin{equation}
\sigma^{2}= \left[\dfrac{\Gamma(1+\lambda)}{\lambda \Gamma(1+\lambda)/2}.\dfrac{\sin(\pi \lambda/2)}{2^{(\lambda-1)/2}}\right]^{1/\lambda}.
\end{equation}
Distribusi ini (untuk $s$) sama seperti distribusi L\'{e}vy.
\
Pada Cuckoo Search terdapat beberapa parameter yang perlu diperhatikan,yaitu ukuran populasi $n$, parameter \textit{switching probability} $p_{a}$, \textit{step-size scaling factor} $\alpha$, dan eksponen L\'{e}vy. Namun, parameter yang paling penting adalah $p_{a}$ dan $n$ karena parameter $\alpha$ dan $\lambda$ bisa dianggap konstan. 
Menurut \cite{ys}, untuk kebanyakan kasus menyetel parameter $\lambda=1.5$ dan $\alpha=0.01$ sudah cukup. Lebih lanjut, \cite{ys} melakukan simulasi untuk menentukan pemilihan parameter $\alpha$ dan $p_{a}$ yang terbaik. Hasil simulasi tersebut menunjukkan bahwa parameter $n=5$ sampai $40$ dan $p_{a}=0.25$ sudah cukup untuk kebayakan masalah optimisasi. Selain itu, hasil lain yang penting dari simulasi tersebut adalah bahwa rata-rata konvergensi tidak sensitif terhadao parameter-parameter yang digunakan. Hal ini berimplikasi bahwa pengaturan yang baik tidak dibutuhkan untuk masalah suatu optimisasi. 

\subsection{Binary Cuckoo Search}

Pada Cuckoo Search, solusi-solusi yang dicari berupa bilangan kontinu. Hal ini termasuk dalam masalah optimisasi kontinu. Di sini lain terdapat masalah optimisasi yang solusi-solusinya berupa bilangan biner, yaitu bilangan yang terdiri dari dua macam angka yaitu 0 dan 1. Oleh karena itu, \cite{gher} melakukan pengembangan algoritma Cuckoo Search yang mampu menangani solusi-solusi biner. 
\

Menurut \cite{gher}, algoritme Binary Cuckoo Search (BCS) memuat dua bagian penting. Bagian pertama memuat dua operasi utama, yaitu: L\'{e}vy Flight dan operasi Binary Solution Representation (BSR). Kedua operasi ini mengombinasikan algoritma Cuckoo Search dan fungsi sigmoid untuk mendapatkan BCS. Pada operasi pertama, L\'{e}vy Flight digunakan untuk mendapatkan Cuckoo baru. Pada operasi kedua, fungsi sigmoid digunakan untuk menghitung peluang setiap Cuckoo. Kemudian, nilai biner pada setiap Cuckoo dihitung dengan menggunakan peluang tersebut. Bagian kedua memuat fungsi objektif dan operator seleksi.

Pada paragraf sebelumnya, telah dibahas tentang dua operasi utama, salah satunya adalah operasi BSR. Tujuan utama dari BSR ini adalah untuk mengubah solusi dari bilangan real ke bilangan biner. Solusi dalam bentuk biner ini dilambangkan dengan $x_{i}^{'}$. Menurut \cite{gher}, hal ini dapat dilakukan dengan menggunakan fungsi sigmoid yang didefinisikan seperti:
\begin{equation}\label{sigmoid}
 S(x_{i})=\dfrac{1}{1+e^{x_{i}}}
\end{equation}
dimana $x_{i}$ merupakan solusi kontinu dan $S(x_{i})$ merupakan peluang 
$x_{i}^{'}$ bernilai 1. Solusi biner $x_{i}^{'}$ didapatkan dengan membangkitkan bilangan acak dari selang $[0,1]$ untuk setiap dimensi dari $x_{i}$ dan membandingkanya dengan peluang seperti pada persamaan \ref{probBSR}. Jika bilangan acak tersebut lebih rendah dari peluang $x_{i}^{'}$, maka $x_{i}^{'}$ bernilai 1. Selain daripada itu, $x_{i}^{'}$ bernilai 0.

\begin{equation}\label{probBSR}
x_{t}^{'}= \begin{cases}
1 & r<S(x_{i}), r \in[0,1] \\
0 &\text{selainnya}
\end{cases}
\end{equation}

Sebagai ilustrasi, misalkan bahwa didefinisikan banyaknya sarang burung adalah 6. Misalkan juga 
$x_{i}=[2.314, –3.4510,
1.9412, 0.3498, –1.5634, 3.8461]$ merupakan solusi yang didapatkan dengan menggunakan Cuckoo Search. Kemudian, $S(x_{i})= [0.9100, 0.0307, 0.8745,
0.5866, 0.1732, 0.9791]$ didapatkan dengan menggunakan vektor $x_{i}$ tersebut berdasarkan persamaan \ref{sigmoid}. Langkah selanjutnya adalah membangkitkan 6 bilangan acak dari selang $[0,1]$. Contoh bilangan acak yang dihasilkan $r=[0.8147, 0.1270, 0.9134, 0.6324, 0.0975,
0.5469]$. Selanjutnya, dapat diperhatikan bahwa peluang $S(x_{i})$ pada elemen pertama, kelima dan keenam menjadi bernilai $1$ karena nilai peluang $(0.9100, 0.1732, 0.9791)$ lebih besar daripada bilangan acak yang dibangkitkan $(0.8147, 0.0975, 0.5469)$. Sehingga, $x_{i}^{'}=[1,0,0,0,1,1]$ merupakan BSR.
\
Setelah mendefinisikan operasi BSR yang merupakan operasi untuk melakukan transformasi bilangan real ke bilangan biner, selanjutnya Cuckoo Search dimodifikasi dengan menambahkan operasi ini ke dalam algoritmenya. Berikut adalah langkah-langkah untuk mengimplementasikan Binary Cuckoo Search berdasarkan perpaduan antara Cuckoo Search dan operasi BSR:
\begin{enumerate}
	\item Menentukan fungsi objektif $f(\mathbf{x}), \mathbf{x^{'}}=(x_{1}^{'},x_{2}^{'},\ldots, x_{d})^{T}$, dengan $d$ merupakan banyaknya peubah.
	\item Membangkitkan populasi awal dari sarang burung host $x_{i}^{'}$, untuk $i=1,2,3,\ldots,n$
	\item Untuk $t<\text{max}(\text{G})$, dimana $\text{max}(\text{G})$ merupakan banyaknya generasi atau sampai suatu kondisi berhenti terpenuhi, lakukan:
	\begin{enumerate}
		\item Mendapatkan (telur) burung cuckoo secara acak dengan menggunakan L\'{e}vy Flight pada persamaan \ref{globalRW}. 
		\item Mentransformasi (telur) burung cuckoo dan burung host dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi BSR.
		\item Mengevaluasi nilai fungsi \textit{fitness} $F_{i}$.
		\item Memilih suatu sarang host secara acak dari $n$ sarang host (sebut saja sarang host terpilih dengan $j$) dan mengevaluasi fungsi \textit{fitness} $F_{j}$.
		\item Jika $F_{i}>F_{j}$, maka ganti sarang burung ke $j$  dengan solusi yang baru $i$. Jika $F_{i} \leq F_{j}$, maka jadikan $j$ sebagai solusi.
		\item  Memnyingkirkan sarang burung terburuk dengan proporsi $p_{a}$ dan kemudian membangun sarang burung yang baru dengan
		menggunakan persamaan \ref{localRW}.
		\item Mentransformasi (telur) burung yang baru dari bilangan real ke bilangan bulat dengan menggunakan operasi BSR mengevaluasi fungsi \textit{fitness}.
		\item Menyimpan hasil solusi terbaik atau (sarang burung dengan solusi yang baik).
		\item Mengurutkan solusi-solusi tersebut dan menemukan solusi aktual yang terbaik.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}
Berdasarkan uraian prosedur diatas, algoritme BCS ini dapat dirangkum dengan menggunakan diagram alir seperti pada Lampiran \ref{digbcs}. Hal lain yang perlu diperhatikan adalah bahwa algoritme BCS memiliki parameter yang sama seperti algoritme Cuckoo Search.

\vspace*{3 cm}